\usepackage{etex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
%\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[pdftex]{graphicx}

%aggiunte di gimmy:
\usepackage{microtype}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{siunitx}
%

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{paralist}
\usepackage{subfig}
\usepackage{array}
\usepackage{xy}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[T1,OT1]{fontenc}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[makeroom]{cancel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{cleveref}

\usepackage{grffile}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf,tikz}
\usepackage{problem_solution}
\usetikzlibrary{shapes.geometric,calc}

\usetikzlibrary{arrows}
% \topmargin 0cm
% \oddsidemargin 0cm
% \evensidemargin 0cm
% \textwidth 16.5cm
% \textheight	23.5cm
% \marginparwidth 2cm
% \marginparpush 2cm


\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Teorema}[section]
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposizione}
\newtheorem{post}[thm]{Postulato}
\newtheorem*{cor}{Corollario}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definizione}[section]
\newtheorem{exmp}{Esempio}[section]
\newtheorem{prob}{Problema}[section]
\newtheorem{hint}{Suggerimento}[section]
\newtheorem{sol}{Soluzione}[section]
\newtheorem*{rem}{Osservazione}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{note}{Nota}



%abbreviazoni molto utili
\def\dsum{\ensuremath{\displaystyle\sum}}
\def\dprod{\ensuremath{\displaystyle\prod}}
\def\dint{\ensuremath{\displaystyle\int}}
\def\doint{\ensuremath{\displaystyle\oint}}
\def\dfrac{\ensuremath{\displaystyle\frac}}
\def\b{\ensuremath{\widehat}}
\def\R{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\def\d{\ensuremath{\partial}}
\def\L{\ensuremath{\mathcal{L}}}
\def\C{\ensuremath{\mathbb{C}}}
\def\N{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\def\Lp{\ensuremath{\mathbb{L}}} %L di spazio Lp
\def\grad{\vec \nabla}
\def\div{\vec \nabla \cdot}
\def\rot{\vec \nabla \times}
\newcommand{\dbar}{\mbox{\normalfont\fontencoding{T1}\upshape\char158}} %per la d tagliata
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}

%Sono inutili ma volevo provarli
\newcommand{\deriv}[2]{\dfrac{\dd #1}{\dd #2}}
\newcommand{\pderiv}[2]{\dfrac{\d #1}{\d #2}}

%per le stelline
\newcommand\score[2]{
\pgfmathsetmacro\pgfxa{#1+1}
\tikzstyle{scorestars}=[star, star points=5, star point ratio=2.25, draw,inner sep=0.15em,anchor=outer point 3]
\begin{tikzpicture}[baseline]
  \foreach \i in {1,...,#2} {
    \pgfmathparse{(\i<=#1?"yellow":"gray")}
    \edef\starcolor{\pgfmathresult}
    \draw (\i*1em,0) node[name=star\i,scorestars,fill=\starcolor]  {};
   }
   \pgfmathparse{(#1>int(#1)?int(#1+1):0}
   \let\partstar=\pgfmathresult
   \ifnum\partstar>0
     \pgfmathsetmacro\starpart{#1-(int(#1))}
     \path [clip] ($(star\partstar.outer point 3)!(star\partstar.outer point 2)!(star\partstar.outer point 4)$) rectangle
    ($(star\partstar.outer point 2 |- star\partstar.outer point 1)!\starpart!(star\partstar.outer point 1 -| star\partstar.outer point 5)$);
     \fill (\partstar*1em,0) node[scorestars,fill=yellow]  {};
   \fi

,\end{tikzpicture}
}


\DeclareMathOperator{\tr}{tr}